# 放射線科学: エネルギー分解能

ここでは、放射線検出器の性能を評価するのに重要な要素の一つであるエネルギー分解能について解説する。

## 分解能

分解能(Resolution)の定義にはいる前に、日常的によりイメージが付きやすいようによりなじみ深い訳である「解像度」を通して簡単に分解能について考えてみよう。解像度はイラストのdpiやモニターをイメージしてもらうとわかりやすいと思うが、解像度が低いと画像が荒く、逆に高いと鮮明にみえるだろう。このようなことは放射線計測においても同じように計測したデータの「荒さ」を評価する指標としてエネルギー分解能がある。

では放射線科学でいうデータの「荒さ」とはなにかというと、エネルギースペクトルにおける「各ピークがどの程度見分けられるか」ということになる。例として以下の図は近接する2本のピーク(青、緑破線)の近接具合で実際のピーク(黒実線)がどのように見えるかを表した模式図を示す。

<figure markdown>
![](../image/physics/resolution.png#center)
<figcaption>近接した2本のピーク</figcaption>
</figure>

左側では2本のピークは容易に見分けることができるが、2本のピークがさらに近接すると右の図のようになり、得られる黒線のピークだけを見るとこのピークが

- 複数のピークの重ね合わせによるもの
 
か、それとも

- 一つのピークによるものか
 
を見分けることができなくなる。これを踏まえると、複数のピークが見分けられるには、

1. 複数のピークがそれぞれ離れている事
2. 各ピークがより「鋭い」こと

が条件である。前者については当たり前であるが、後者がエネルギー分解能の本質である。要するに鋭いピークであるほど近接しても見分けやすい。実際にピークの鋭さのみ(ピークの偏差)を変化させたものがこちらである。

<figure markdown>
![](../image/physics/resolution2.png#center)
<figcaption>ピークの鋭さのみを変化させた場合</figcaption>
</figure>


実際にシグマが$\sigma=0.8$の場合よりより鋭いピークを作る$\sigma=0.5$のほうがより明確にピークを見分けることができる。

## 定義

<figure markdown>
![](../image/physics/fwhm.png#center)
<figcaption>エネルギー分解能の定義</figcaption>
</figure>


ではその各ピークの「鋭さ」を物理的に表した量が**エネルギー分解能(Energy Resolution)**である。
ピークが鋭いということはそのピークの幅$\Delta E$が小さいということである。しかしエネルギーが大きくなるにつれてその幅も大きくなるのでかくピークエネルギー(ピークの中央値)$E_0$で割って比率とした

$$R=\frac{\Delta E}{E_0}=\frac{\mathrm{FWHM}}{E_0}$$

をエネルギー分解能$R$として定義する。さらにこの定義に百分率をかけてパーセントで表したものをエネルギー分解能として定義しているものもあるので注意しよう。ここで$E_{0}$はピークの中央値、$\Delta E=\mathrm{FWHM}$はピークの幅で通常は**FWHM**(半値全幅: Full Width at Half Maximum)で表され、ピークの高さ$h$の半分の部分におけるピーク全体の幅のことを表す。

実際のデータ解析においてはピークをGaussian fittingして得たパラメータからエネルギー分解能を計算することが多い。ここで重要なのはピークで得た偏差$\sigma$に対して、FWHMの半分(半値半幅: HWHM)は若干広いため、変換が必要であるが、これはFWHMの定義から容易に計算することができる。

ピークはガウス分布: 

$$G(x) = h\exp \left\{ -\frac{1}{2} \left( \frac{x-\mu}{\sigma} \right)^2 \right\}$$

に従う。ここでFWHMの定義から

$$\frac{h}{2} = G(x_\mathrm{F}) = h\exp \left\{ -\frac{1}{2} \left( \frac{x_\mathrm{F}-\mu}{\sigma} \right)^2 \right\}$$

と書くことができる。ここで$x_\mathrm{F}$はFWHMのときのxの値であるため、$x_\mathrm{F}-\mu$はピークの半値半幅であると事がわかる。後は両辺に対数をとって整理すれば

$$\mathrm{HWHM} = x_\mathrm{F}-\mu = \sqrt{2\ln 2} \sigma$$

となる。FWHMはHWHMの二倍なので、Gaussian fittingを用いたエネルギー分解能は

$$R=\frac{\mathrm{FWHM}}{E_0}=2\sqrt{2\ln 2} \frac{\sigma}{E_0}$$

で計算できる。

エネルギー分解能は無機シンチレータのなかでも有名なヨウ化ナトリウム(NaI(Tl))シンチレータで7~8 %程度、非常にエネルギー分解能が良い半導体検出器であるGe検出器だと1 %未満である。(すげぇ...！)
<!-- 以下は実際に計算した例である。 -->

<!-- ## エネルギー分解能を決める要素 -->